% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=04,mois=Décembre,titre={Exercices Chapitre 04}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\usepackage{tabularx}
\newcommand{\pgcd}[3]{PGCD\left(#1;#2\right)=#3}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH04 - Primalité, PGCD - Exercices (Correction)}

\smallskip

\setcounter{numexos}{2}

\begin{Exercice}[Type=Niveau]%exo3
\begin{enumerate}
	\item Pour tester si un entier est premier, on teste sa divisibilité par les entiers premiers inférieurs à sa racine :
	\begin{itemize}[leftmargin=*]
		\item $\sqrt{247} \approx 15,72$ et on constate que $13 \,|\, 247$, donc 247 n'est pas premier ;
		\item $\sqrt{337} \approx 18,36$ et on constate que ni 2, ni 3, ni 5, ni 7, ni 11, ni 13, ni 17 ne divisent 337, donc 337 est premier ;
		\item $\sqrt{613} \approx 24,76$ et on constate que ni 2, ni 3, ni 5, ni 7, \dots, ni 19, ni 23 ne divisent 613, donc 613 est premier ;
		\item $\sqrt{893} \approx 29,88$ et on constate que $19 \, | \, 893$, donc 893 n'est pas premier.
	\end{itemize}
	\item On obtient \og facilement \fg{} :
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item $a = 96 = 2^5 \times 3$ ;
		\item $b = 640 = 2^7 \times 5$ ; 
		\item $c = 2\,673 = 3^5 \times 11$ ;
		\item $d = 12\,584 = 2^3 \times 11^2 \times 13$ ;
		\item $e = 616 = 2^3 \times 7 \times 11$ ;
		\item $f = 78\,375 = 3 \times 5^3 \times 11 \times 19 $.
	\end{MultiCols}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau]%exo4
\begin{enumerate}
	\item On obtient :
	\begin{enumerate}
		\item $72 = 2^3 \times 3^2$ ; les diviseurs de 72 sont 1, 2, 3, 4, 6, 8, 9, 12, 18, 24, 36, 72 ($4 \times 3 = 12$ diviseurs) ;
		\item $220 = 2^2 \times 5 \times 11$ ; les diviseurs de 220 sont 1, 2, 4, 5, 10, 11, 20, 22, 44, 55, 110, 220 ($3 \times 2 \times 2 = 12$) ;
		\item $450 = 2 \times 3^2 \times 5^2$ ; les 18 diviseurs de 450 sont 1, 2, 3, 5, 6, 9, 10, 15, 18, 25, 30, 45, 50, 75, 90, 150, 225, 450.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Les diviseurs de 28 sont : 1, 2, 4, 7, 14 et 28. Leur somme fait 56, donc 28 est parfait.
		
		Les diviseurs de 496 sont 1, 2, 4, 8, 16, 31, 62, 124, 248 et 496. Leur somme fait 992, donc 496 est parfait.
		
		Les diviseurs de 8\,128 sont 1, 2, 4, 8, 16, 32, 64, 127, 254, 508, 1\,016, 2\,032, 4\,064 et 8\,128. Leur somme fait 16\,256, donc 8\,128 est parfait.
		\item En base 2, on a :
		\begin{MultiCols}[Type=item](2)
			\item $6 = 110$ ;
			\item $28 = 111\,00$ ;
			\item $496 = 11111\,0000$ ;
			\item $8\,128 = 1111111\,000000$. 
		\end{MultiCols}
		L'écriture binaire de ces nombres parfaits commence par des \og 1 \fg{}, et finit par des \og 0 \fg{} !
		
		\textbf{NB :} Ce n'est pas toujours le cas, car par exemple $120 = 1111\,000$ n'est pas parfait ! 
	\end{enumerate}
	\item Les entiers qui ont exactement 3 diviseurs sont les carrés des nombres premiers :
	
	\hspace{5mm}en effet, si $p$ est premier, les ($2+1=3$ !) seuls diviseurs de $p^2$ sont 1, $p$ et $p^2$ !
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau,CodeDebut=\medskip]%exo5
Pour le PGCD, 3 méthodes (plus une vérification possible !) à disposition :

\hspace{5mm}$\RHD~~$on détermine les diviseurs des deux entiers (long\dots) et on garde le plus grand en commun ;

\hspace{5mm}$\RHD~~$on détermine les décompositions des deux entiers (un peu moins long\dots) et on travaille sur les puissances ;

\hspace{5mm}$\RHD~~$on utilise l'algorithme d'Euclide (le plus rapide !) ;

\hspace{5mm}$\RHD~~$on vérifie à l'aide de \ccalc{GCD(} ou \ccalt{gcd(} sur la calculatrice.

\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $\pgcd{18}{24}{6}$ ;
		\item $\pgcd{150}{240}{30}$ ;
		\item $\pgcd{60}{84}{12}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $\pgcd{144}{840}{24}$ ;
		\item $\pgcd{202}{138}{2}$ ;
		\item $\pgcd{147}{490}{49}$.
	\end{enumerate}
\end{MultiCols}

\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{2}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $\pgcd{2^2 \times 5^2 \times 13}{2^3 \times 3^2}{2^2}=4$ ;
		\item $\pgcd{3^2 \times 5^2 \times 11}{2^3 \times 3 \times 5}{3 \times 5} = 15$ ;
		\item $\pgcd{810}{1\,764}{18}$ :
		\begin{center}
			\begin{tabularx}{12cm}{X|X|X}
				$1\,764 = 2 \times 810 + 144$ & $144 = 1\times90 + 54$ & $54 = 1\times36 + 18$ \\
				$\phantom{1}\,810 = 5\times144 + 90$ & $\phantom{1}90 = 1\times54 + 36$ & $36 = 2\times18 + 0$ \\
			\end{tabularx}
		\end{center}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau]%exo6
\begin{enumerate}
	\item On calcule le PGCD de 140 et de 168 : $\pgcd{140}{168}{28}$.
	
	De ce fait, les carrés les plus grands qu'il pourra faire sans perte ont 28~cm de côté.
	\item On calcule le PGCD de 126 et de 112 (pour utiliser des nombres entiers, en cm) : $\pgcd{126}{112}{14}$.
	
	On peut donc choisir comme dimension 14~cm, mais aussi 7~cm, 2~cm ou 1~cm (avec des cm entiers).
	\item On \og tâtonne \fg{} et on trouve que $1\,734 = 34 \times 51$ et $\pgcd{34}{51}{17}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau]%exo7
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $\pgcd{42}{65}{1}$, donc 42 et 65 sont premiers entre eux ;
		\item $\pgcd{147}{350}{7}$, donc 147 et 350 ne sont pas premiers entre eux ;
		\item $\pgcd{442}{693}{1}$, donc 442 et 693 sont premiers entre eux.
	\end{enumerate}
	\item On balaye les différentes possibilités, et on obtient :
	\begin{MultiCols}[Type=item](2)
		\item $1+11=12$ et $\pgcd{1}{11}{1}$ ;
		\item $5+7=12$ et $\pgcd{5}{7}{12}$.
	\end{MultiCols}
	\item On cherche les nombres dans la vingtaine (stricte), premiers avec 18 :
	\begin{MultiCols}[Type=item](3)
		\item $\pgcd{18}{23}{1}$ ;
		\item $\pgcd{18}{25}{1}$ ;
		\item $\pgcd{18}{29}{1}$. 
	\end{MultiCols}
	Les possibilités pour $b$ sont donc 23, 25 et 29.
	
	\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
		from math import gcd
		for nb in range(21,30):
			if gcd(nb,18) == 1 :
				print(f"{nb} convient.")

	\end{ConsolePiton}
	\item On \og transforme \fg{} l'énoncé en déduisant que le nombre de CD diminué de 2 est un multiple de 3, de 5 et de 7. Il doit donc être divisible par 105 !
	
	Le seul multiple de $105$ entre 1\,500 et 1\,600 est 1\,575, donc le nombre de CD est de 1\,577 !
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
for nb in range(1500,1601):
	if (nb%3 == 2) and (nb%5 == 2) and (nb%7 == 2) :
		print(f"{nb} CDs conviennent.")

\end{ConsolePiton}

%\vfill{}
%
%\begin{casavoir}
%\fontfamily{lmss}\selectfont\small
%\textbf{Je sais :}
%
%\hspace{5mm}$\bullet~~$montrer qu'un entier est premier ou non\dotfill{}$\Large\Box$
%
%\hspace{5mm}$\bullet~~$décomposer un entier en produit de facteurs premiers\dotfill{}$\Large\Box$
%
%\hspace{5mm}$\bullet~~$déterminer le nombre ainsi que la liste des diviseurs d'un entier\dotfill{}$\Large\Box$
%
%\hspace{5mm}$\bullet~~$déterminer le PGCD de deux entiers\dotfill{}$\Large\Box$
%
%\hspace{5mm}$\bullet~~$déterminer si deux entiers sont premiers entre eux\dotfill{}$\Large\Box$
%%
%%\tabula{}$\bullet~~$travailler sur les parcours de listes par \og sauts \fg\dotfill{}$\Large\Box$
%\end{casavoir}

\end{document}